听着节拍敲手指
====================================================

:slug: playing_rhythm_game
:lang: zh
:date: 2018-09-19
:tags:
:desc: 这标题哪里眼熟……（划掉）
:issueid: 

.. PELICAN_BEGIN_SUMMARY

这标题哪里眼熟……（划掉）

    要是有一种游戏，它的唯一玩法就是按着音乐的节奏敲手指，要是有这样的游戏就好了。
    但当时的我没有去做任何了解，只是将这个想法憋在了肚子里。
    因为我觉得，这需求太小众了，才不会有人做这样的游戏的。

    结果显然我错了，这样的游戏不但有，而且还有一大堆！
    它们就叫做「音乐游戏」，简称「音游」。

    `听着节拍敲手指 - FiveYellowMice's Blog <https://fiveyellowmice.com/posts/2018/04/tap-fingers-with-rhythm.html>`_

不过按照维基百科的说法的话，音乐游戏其实还包括乐器模拟一类的游戏。而大家比较常说
的跟着节奏敲手指的那一类游戏的话，有一个更狭义的名称叫做节奏（动作）游戏 😂

所以下面所说的都是这种啦……

.. PELICAN_END_SUMMARY

.. contents::

入坑
-------------------------

大概是六年前的时候，咱入手了咱的第一部 Android 系统的智能手机（Motorola XT535）。
随着 iPhone 和一批 Android 手机的出现，手机游戏的画质和体验突然就进步了起来
（和 Java 和 Symbian 时期的游戏相比）。于是当时有不少优秀的手机游戏出现了，
（和不少推荐的文章）。

大概某一天咱在浏览游戏推荐文章的时候看到了 Cytus，画面看起来很漂亮，音乐也很动听。
于是就下载来试了试，就这样，一个新坑挖开了…… 😂


    Cytus是款音樂節奏遊戲，遊戲方式簡單直覺，隨著歌曲旋律畫面上出現節奏拍點，
    而玩家要做的就是配合動態掃描線的上下移動抓準時機點擊拍點。
    遊戲畫面為細膩的手繪風格，同時網羅多位大牌日本樂師陣容參與音樂製作，
    包括知名音樂遊戲的樂師Tsukasa，BMS同人編曲師Naotyu-、樂師Sta等人，
    多樣化的曲風、高質感的畫面，是雷亞遊戲的自信力作。

    （以上是官方介绍）

.. image:: /images/rhythm_game/cytus.png
   :alt: Cytus 的游戏截图

这就是 Cytus 的画面啦，音乐播放的时候，中间那条黑色的线（称作扫描线）会循环的上下移动，
汝要做的就是在扫描线和目标（像泡泡一样的）重合时触摸目标啦 ~ 按下的时机越准，分数就会越高呐~

    后来这个游戏更新了数次，多了不少的新曲，甚至还出了续作）

    https://play.google.com/store/apps/details?id=com.rayark.Cytus.full

借这个机会，咱也了解到了这个游戏的开发商 Rayark，一家台湾游戏公司。在 Cytus 之后，它们还制作了
数部音乐游戏作品，例如 Deemo 和 VOEZ。游戏的品质都属上乘，咱偶尔也会玩一玩（为啥是偶尔呢？）……

提速
-------------------------

后来咱买了第一部可以被称为“平板电脑”的家伙，就是 Samsung Galaxy Tab 2 啦，然后发现平板的
屏幕更大，同时可以用更多手指。:del:`可以说是玩音游的利器……`

又是浏览游戏推荐文章的时候，发现有一篇文章除了提到咱玩过的 Cytus 和 Deemo 以外，还提到了另外两个游戏，
Dynamix 和 OverRapid 。

.. image:: /images/rhythm_game/overrapid.png
   :alt: OverRapid 的游戏截图

OverRapid 是一群韩国人开发的下落式音乐游戏（就是判定线不动，目标从上往下落下的类型，
这是音乐游戏的一种经典玩法）。不过这个游戏貌似主打的是高速（Rapid？），以及中间的两个
轨道有时会落下红色 note （ note 是音乐游戏对需要点击或按下的目标的一种习惯的表述方式），
这个时候就需要在判定线上滑动了，和普通的下落式游戏有些区别不是？


    C4Cat推出的首款游戏Dynamix，是一款三重下落式音乐手机游戏。与一般下落式音乐游戏不同，
    Dynamix分为左、中、右3个下落方向的区域，每个区域作为一个乐器的音轨。
    三区的设计令游戏更具变化，为游戏提供更有趣和更高难度的挑战。
    另外，同时处理三个音轨也令玩家有亲身演奏整首音乐的临场感，加强音乐节拍。

    （以上还是官方介绍）

.. image:: /images/rhythm_game/dynamix.png
   :alt: Dynamix 的游戏截图

（三条轨道是不是很刺激？)（笑）咱一开始玩的时候也是手忙脚乱的呢，不过玩的久了就习惯了。
（虽然现在智能开着 Bleed 打打 12 以下的难度养老了， Event 肝不动啦……）

这两个游戏开始有一定难度了呢，不过咱还是会偶尔打开玩一阵的。

偶像的力量（雾）
------------------------
曾经一阵很喜欢初音未来一系列的 VOCALOID 家族，（当然现在也很喜欢啦，不过现在更喜欢各大音乐游戏的原创曲了）
听歌的时候也接触到了以她们为主题的音乐游戏，就是 Project DIVA 系列啦~

.. image:: /images/rhythm_game/divaft.jpg
   :alt: Project DIVA Future Tone 的游戏截图

又是一种新的玩法，在画面上的目标和飞来的目标重合时按下对应的按键。也有长按和同时按等一系列的特殊音符。

既然叫做“初音未来 Project DIVA”系列嘛，自然收录的都是 Crypton 家的 VOCALOIDs 的曲目（3DS 版的 Project Mirai 有几首
INTERNET 家的 GUMI 客串出场）。每首歌都有特别制作的 PV （或者有时会偷懒直接拿原来的 PV），画面漂亮，就是偶尔
会光顾着看 PV 漏按了几个（雾），咱的 PSV 和 PS4 就是为了玩这个系列买的呢（然后又了解到了不少好游戏，又入了不同的坑）


新世界的大门
-------------------------

然后过了两三年。

有一天咱去街机游戏厅的时候，偶然瞥见了一台看起来很像洗衣机的街机（大概可以知道是啥了）。
有两位玩家正在游玩，还有一群人在围观。咱也凑近去看了一眼，感受到了熟悉的感觉，那个
随着音乐拍打按键的感觉……

一局游戏结束以后，有老玩家看到咱很有兴趣，便让出位置让咱来尝试一下。当时的感觉是记不清楚了，
只是觉得比手机上的那些不知道难了多少倍的样子……特别是看到老玩家们打高难度的歌曲时那行云流水的
样子，更是投下了羡慕的目光。

后来知道了这个游戏叫 maimai，当时还有个中文名叫做“舞萌”。这个名字听起来挺不错的，毕竟自己玩的
时候跟着音乐拍按键或者在屏幕上滑动的时候，真的和跳舞很像。不过咱当时还没有要深入的决心。

又过了一阵子，咱发现了家旁边的另一家游戏厅，于是便去看了看。这次除了 maimai 以外，还发现了其它的
音乐游戏街机。比如一个有按键两边还有盘子的（Beatmania IIDX）和看起来像弹吉他的（GutiarFreaks）。

这次不知道是为什么咱就去尝试了，虽然结果惨不忍睹到连 Beginner 难度都过不去（ Beatmania IIDX 的
最简单的难度）。不过倒是喜欢上了，后来就经常去玩了。不知不觉就成了咱的兴趣之一了呢……

.. image:: /images/rhythm_game/iidx.jpg
   :alt: IIDX 的游戏截图

这就是 Beatmania IIDX 的游戏画面啦，没想到这个游戏竟然已经有接近 20 年的历史了呢~

.. image:: /images/rhythm_game/maimai.png
   :alt: Maimai 的玩法介绍

Maimai 的玩法介绍，目标靠近屏幕边缘时敲击屏幕周围的按键或者触摸屏幕边缘就好啦~

是不是很简单呢（露出了不怀好意的笑容.png）

.. image:: /images/rhythm_game/taiko.png
   :alt: 太鼓达人的玩法介绍

像敲太鼓一样游玩的太鼓达人，除了街机版以外在 PSP/PSV/PS4/3DS/Nintendo Switch 等各种
平台上还有家用版。

遍地开花
-------------------------
后来了解信息的渠道越来越多，玩到的音乐游戏也越来越多。

在 Bilibili 上关注了些玩音乐游戏的 UP 主，接触到了不少优秀的音乐游戏，例如……

    “和蔼的纯白色光芒，正在那失落世界的旋律斗争中等待着你。”

    在这个挑战性十足的街机风格音乐游戏中随着旋律而触碰、按压与滑动；    
    聆听来自以日本为首的世界各地作曲者所写的歌曲！

    体验全新的音符种类「音弧」：淋漓尽致地利用屏幕空间来滑动并跟随流动的旋律。
    在这光芒与斗争相互纠缠的失落世界中遗失自我。

.. image:: /images/rhythm_game/arcaea.png
   :alt: Arcaea 的游戏截图

特别像某个街机音游 SOUND VOLTEX 的 Arcaea，在普通的下落式的基础上加了第二条轨道，
玩起来完全是另一番景象。是咱现在经常玩的游戏之一。

https://play.google.com/store/apps/details?id=moe.low.arc

    扮演主角探索地图，以音乐游戏进行「调律」，让黑白无声的世界恢复生机。

.. image:: /images/rhythm_game/lanota.png
   :alt: Lanota 的游戏截图

圆形的下落式音乐游戏，剧情和收录曲都很优秀。（然而咱才刚开始玩……）

https://play.google.com/store/apps/details?id=com.Noxygames.Lanota

.. image:: /images/rhythm_game/tonesphere.png
   :alt: Tone Sphere 的游戏截图

由 Bit192 Labs （其实只有 `Sta <https://twitter.com/naclbbr>`_ 一个人）开发的音乐游戏，
看起来很像 osu! ，不过完成度似乎还可以。还是感叹又会画画又会作曲还能自己写游戏的 Sta 好天才啊……

https://play.google.com/store/apps/details?id=com.bit192labs.tonesphere


.. image:: /images/rhythm_game/osu.jpg
   :alt: osu! 的游戏截图

:del:`俄亥俄州立大学专用播放器（雾）`

一个结合了多种游戏模式的音乐游戏，曲库和谱面在玩家的努力下正在茁壮成长。

（其实优秀的音乐游戏还有不少啦，咱就先偷个懒…… 😂）

音乐游戏对咱的影响？
-------------------------

大概有：

* 音乐播放器里的列表里都成了音乐游戏里玩过的曲目……
* 因为在游戏里玩过某一部动画的曲目然后就去追了）
* 听音乐时脑内会浮现出谱面（或者想象谱面）
* ……

一些想法
-------------------------

玩了这么久的音乐游戏，还是觉得自己没入门……特别是看到其他人优秀的成绩的时候，心里还是会小别扭一下。
然后就继续练习去了……

音乐游戏玩家又被分成了不少更小的圈子呢，比如玩过街机音乐游戏的可以算上是“核心玩家”的一群人中的个别经常
会看不起只玩手机游戏的“休闲玩家”，反过来也有玩了某几部游戏以后就到处宣扬“** 天下第一”等等的（这种人好像
有些时候叫做睿智？）

然而周围的人看到自己在玩音乐游戏总是会问是不是节奏大师（&^$$^%^W^%$$^&......）

快取得突破的时候（例如要 Full Combo（没有失误）或者满分的时候）突然被打断，
又以“不就是游戏嘛”等一系列理由敷衍的时候……

在群聊打招呼的时候都说自己很弱然后突然发送了一张成绩很好的截图（大佬卖弱是音游玩家的一环？）

又说了不少的废话呢……

如果要咱推荐音乐游戏的话……
------------------------------------

推荐手机上的音乐游戏的话:

* 核心向（接近街机音乐游戏的游玩体验，有些挑战性）：Arcaea，OverRapid，Dynamix，GROOVE COASTER 2 Original Style 

* 剧情向（画面出色，有一个好故事）：Deemo，Lanota ，Tone Sphere，Cytus II 

* 听歌向（选曲优秀，简单上手）：Cytus，VOEZ，MUSYNX 

其实上面提到的游戏不止这一个方面有优势啦……

至于想体验街机音乐游戏的呢，（没想好）

😂

--------

以上的游戏或网站截图来自各游戏的开发商。